\documentclass{jarticle}
\usepackage{mabst}

\title{
Digital Annealerを用いたスパース推定
}

\newcommand{\ID}{19MM336}
\newcommand{\Name}{氏 名　横田　知大}
\newcommand{\Teacher}{大久保　潤　准教授}

%\setlength{\oddsidemargin}{-2mm}  % プリンターに合わせて調整して下さい

\begin{document}
\maketitle

\section{導入}
近年では, 新たなハードウェアの開発と提供が行われており, カナダのD-Wave.incが提供するイジング型アニーリングマシンのD-Wave 2000や富士通の古典的な論理回路を基にするアニーリングアクセラレータを用いたDigital Annealerがある. これらのアニーリングマシンは最適化問題の近似解を得るために用いられる.

上記のアニーリングマシンはイジングタイプのハミルトニアンを基にしているため, 解きたい最適化問題のコスト関数をQUBO形式に変換する必要がある. ここで, 連続変数は二進数展開を行うことでイジング型の変数に変換することができるが, 元のコスト関数の定量的なQUBO形式の導出方法はまだ見つかっていない. しかしながら, いくつかの再定式化はLucasの先行研究によって与えれており, QUBO形式で表現する論理ゲートを示している. また, 近年ではルジャンドル変換を用いた$q$-loss関数のQUBO形式の導出がされている.

$q$-loss関数は機械学習のラベルノイズに対してロバスト性を持つコスト関数を提供し, ルジャンドル変換を用いたQUBO形式への変換はいくつかの数学的な変換に関係している. 実際に, ReLUタイプ関数に対してはルジャンドル変換だけでは不十分であり, Wolfeの双対定理を追加で用いられた. この結果からQUBO形式を直接的に導出することは困難であり, ときには元のコスト関数に依存したさらなる変換を行う必要がある.

このように, アニーリングマシンを機械学習で用いるためにQUBO形式を導出する研究がある. この他にも最適化問題に関連のある研究分野は数多くあり, その１つにデータ解析がある. データ解析において「正規化」の概念は重要な役割を持ち, 機械学習でも用いられる. 例えば$L_{2}$ノルムは実用的な問題に対して幅広く利用されており, また, $L_{1}$ノルムは解に「スパース性」を加えるために適用される. 特にLASSOはスパース推定を行うための有名な方法であり, コスト関数に$L_{1}$ノルムを加えるだけで良いので実装が容易である. 近年では, スパース推定の考え方はブラックホールの分析に利用さている. ブラックホールに関するデータはとても小さくため画像の解像度が低く, 観測することが困難である. そのため, 世界中の電波望遠鏡から同時に観測を行い, 観測されたビッグデータに対してスパース推定に基づく方法を適用することで必要な情報のみを抽出しブラックホールの画像が得られた.

アニーリングマシンを用いた正規化の実装に関して, $L_{2}$ノルムは二次形式なのでQUBO形式への変換は容易であるが, $L_{1}$ノルムは微分不可能なためQUBO形式への変換は困難であった.

以前の研究では, $L_{1}$ノルムのQUBO形式への定式化を行い, 二進数展開までは行わず連続変数を用いて, シミュレーテッドアニーリングによる数値実験をすることで検証を行った. その結果から変数の削減を行うことができた.

本研究では, 以前の研究では行えなかった, 二進数展開を適用した離散値に対しての古典マシンとDigital Annealerを用いた数値実験結果の比較を行う. また, 本稿では量子アニーラに関連する研究動向についても記載する.

以降の章では, 量子アニーラに関連する研究動向および本研究で用いる手法の詳細について説明する.
三章では, QUBO形式とイジングモデルについてと先行研究で行われたいくつか問題をQUBO形式へ変換する手法について記載する.
四章では, 本研究の連続変数に対して二進数展開することで離散値に変換する手法についての説明と古典とデジタルアニーリングマシンで用いるハミルトニアンの形式についての説明を行う.
五章では, 四章で紹介したものとは異なるハミルトニアンについての説明を行い, 量子アニーリングハードウェアへの実装について考える.

\section{背景と先行研究}
\subsection{QUBO形式とイジングモデル}
デジタルアニーラで組み合わせ最適化問題を解くためには問題をイジング形式もしくはQUBO形式で表現する必要がある.
QUBO形式は$q_{i}\in\{ 0,1\}$のバイナリ変数をとる. また, イジングモデルは$\sigma_{i}\in\{ -1,+1\}$のバイナリ変数をとり, QUBO形式は等価であるので, QUBO形式をイジングモデルに変換するかとができる.
イジングモデルは次のように表現される.
\begin{eqnarray}
  H=-\sum_{i,j}{J_{ij}\sigma_{i}\sigma_{j}}-\sum_{i}{h_{i}\sigma_{i}} 
\end{eqnarray}
ここで, $J_{ij}$は$i$番目と$j$番目のスピン間の二次項の係数であり, $h_{i}$は$i$番目のスピンの一次項の係数である.
イジングモデルからQUBO形式への変換は$q_{i}=(\sigma_{i} +1)/2$を計算すればよい.
\begin{eqnarray}
  H=-\sum_{i,j}{\widetilde{J}_{i,j}q_{i}q_{j}}-\sum_{i}{\widetilde{h}_{i} q_{i}}
\end{eqnarray}
\subsection{$q$-loss関数}
Denchevらが行った先行研究について説明する. \ref{}で提案された$q$-loss関数は次のように表される

\subsection{ReLUタイプ関数}

\section{$L_{1}$ノルムのQUBO形式}

\section{関連研究}
\subsection{Non-Stoquasticハミルトニアン}

%pLaTeX 2e 用のスタイルファイルです。
%mabst.sty
%mabst\_sample.tex
%文字コードはEUC-JPになってます。適当なコードに変換して使ってください。

\section{関連する研究について}

A4２ページで作成してください。
表・裏の１枚に印刷し、提出してください。

\section{２段組の感じ}


%\section*{外部発表}
%\begin{enumerate}
%\item ほげほげ: ほげほげ, 2009.
%end{enumerate}

\begin{thebibliography}{99}
\label{sannkoubunnkenn_chapter}

%% 程研究室参考文献形式

% 学術雑誌論文
\bibitem{ChengXX}
ほげほげ: あべば入門, 何らか出版社, 200?年?月.


\end{thebibliography}

\end{document}
